\subsection{Optimalizace}
\label{sec:optimalizace}

\subsubsection{Constant folding}

Průchod constant folding (\texttt{ConstantFoldingPass} v~\texttt{src/ir\_optimizer.rs})
vyhledává lokální vzory typu \texttt{Push(a) Push(b) op} a~nahrazuje je jednou
instrukcí \texttt{LoadConst(result)}. Implementace podporuje aritmetické,
relační i~logické operace. Pro booleovské výsledky je použita konvence \Forth{}:
\texttt{-1} znamená pravdu a~\texttt{0} nepravdu.

\subsubsection{Dead code elimination}

Eliminace mrtvého kódu (\texttt{DeadCodeEliminationPass}) odstraňuje instrukce,
které nemají vliv na výsledek výpočtu. V~aktuální implementaci se jedná zejména
o~\texttt{Nop} a~krátké sekvence jako \texttt{Push \; Drop} nebo \texttt{Dup \; Drop},
které vznikají jako vedlejší produkt jiných optimalizací.

\subsubsection{Peephole optimalizace}

Peephole optimalizace (\texttt{PeepholeOptimizationPass}) pracuje nad
malými okny instrukcí (typicky délky 2--3). Cílem je nahradit časté
sekvence efektivnějším ekvivalentem, případně vytvořit příležitost
pro následné odstranění instrukcí (např. nahrazení dvojice instrukcí
\texttt{Dup Drop} za \texttt{Nop}, který odstraní DCE).

\subsubsection{Strength reduction}

Strength reduction (\texttt{StrengthReductionPass}) implementuje standardní
algebraické identity a~zjednodušení, například násobení dvěma na \texttt{Dup Add}
nebo eliminaci neutrálních prvků (\texttt{+ 0}, \texttt{* 1}).

\subsubsection{Inlining}

Inlining (\texttt{FunctionInliningPass}) nahrazuje instrukci \texttt{Call} tělem
volané funkce, pokud je funkce dostatečně malá (výchozí limit 20 instrukcí)
a~neobsahuje skoky ani rekurzivní volání. Průchod je implementován jako
globální optimalizace nad celým \texttt{IRProgram}, protože potřebuje přístup
k~mapě všech funkcí.

Optimalizační pipeline (\texttt{IROptimizer}) spouští průchody iterativně, dokud
nedojde ke stabilizaci, nebo dokud není překročen maximální počet iterací
(výchozí hodnota 10). Iterativní spouštění je důležité například proto, že
inlining může vytvořit nové konstantní výrazy vhodné pro constant folding.
